[{"question":"বাংলাদেশ ভারত পানি চুক্তির মেয়াদ - ","optionA":"১০ বৎসর","optionB":"২০ বৎসর","optionC":"২৫ বৎসর","optionD":"৩০ বৎসর","answer":4,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশের সর্বাধিক বৈদেশিক মুদ্রা অর্জনকারী – ","optionA":"রেডিমেড গার্মেন্টস","optionB":"পাট","optionC":"প্রবাসী শ্রমিক","optionD":"চামড়া","answer":1,"year":2000},{"question":"কুমিল্লা বার্ড এর প্রতিষ্ঠাতা কে? ","optionA":"মোহাম্মাদ আইউব খান","optionB":"এ কে ফজলুল হক","optionC":"আখতার হামিদ খান","optionD":"আব্দুল হামিদ খান ভাসানী","answer":3,"year":2000},{"question":"ছয়-দফা দাবি প্রথম কোথায় উত্থাপিত হয়? ","optionA":"লাহোরে","optionB":"ঢাকায়","optionC":"করাচিতে","optionD":"নারায়নগঞ্জে","answer":1,"year":2000},{"question":"বাংলায় চিরস্থায়ী বন্দোবস্ত প্রবর্তন করা হয় কোন সালে ? ","optionA":"১৯৬৫ সালে","optionB":"১৭০০ সালে","optionC":"১৭৬২ সালে","optionD":"১৭৯৩ সালে","answer":4,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরের জেলা কোনটি? ","optionA":"ঠাকুরগাও","optionB":"দিনাজপুর","optionC":"পঞ্চগড়","optionD":"লালমনির হাট","answer":3,"year":2000},{"question":"সিলেট কোন নদীর তীরে অবস্থিত? ","optionA":"চন্দনা","optionB":"সুরমা","optionC":"রুপসা","optionD":"আড়িয়াল খাঁ","answer":2,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশের একমাত্র লোকশিল্প জাদুঘরটি অবস্থিত? ","optionA":"ঢাকাতে","optionB":"চট্রগ্রামে","optionC":"সোনারগাঁয়ে","optionD":"রাঙ্গামাটিতে","answer":3,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশের বিখ্যাত মনিপুরী নাচ কোন অঞ্চলের? ","optionA":"কুমিল্লা","optionB":"সিলেট","optionC":"রংপুর","optionD":"রাঙ্গামাটি","answer":2,"year":2000},{"question":"স্বাধীনতা যুদ্ধের সময় বাংলাদেশ কত গুলো সেক্টরে বিভক্ত ছিল? ","optionA":"৯ টি","optionB":"১৯ টি","optionC":"১১ টি","optionD":"১২ টি","answer":3,"year":2000},{"question":"ইসলামী সম্মেলন সংস্থার হেড কোয়াটার বা প্রধান কার্যালয় কোথায়? ","optionA":"রিয়াদ","optionB":"কায়রো","optionC":"তেহরান","optionD":"জেদ্দা","answer":4,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশ কোন সালে ইসলামী সম্মেলন সংস্থার সদস্য পদ লাভ করে? ","optionA":"১৯৭৪","optionB":"১৯৭৩","optionC":"১৯৭২","optionD":"১৯৭৫","answer":1,"year":2000},{"question":"অমর্ত্য সেন কোন বিষয়ে গবেষণা করে নোবেল পুরস্কার পান? ","optionA":"বৈদেশিক সাহায্য","optionB":"উন্নয়নের গতিধারা","optionC":"দুর্ভিক্ষ ও দারিদ্র","optionD":"মাইক্রো ক্রেডিট","answer":3,"year":2000},{"question":"জোট নিরপেক্ষ আন্দোলনের(NAM) আগামী শীর্ষ সম্মেলন কোন শহরে অনুষ্ঠিত হবে? ","optionA":"দিল্লী","optionB":"ডারবান","optionC":"জাকার্তা","optionD":"আলাবামা","answer":4,"year":2000},{"question":"উপসাগরীয় সহযোগীতা পরিষদ (G.C.C) এর সদস্য সংখ্যা কত? ","optionA":"৭","optionB":"৫","optionC":"৬","optionD":"৮","answer":2,"year":2000},{"question":"BIMSTEC কি ধরনের সংগঠন? ","optionA":"অর্থনৈতিক","optionB":"রাজনৈতিক","optionC":"বানিজ্যিক","optionD":"সামাজিক","answer":1,"year":2000},{"question":"সার্ক কোন সালে কোথায় প্রতিষ্ঠিত হয়? ","optionA":"১৯৮৫ সালে ঢাকায়","optionB":"১৯৮৪ সালে দিল্লিতে","optionC":"১৯৮৪ সালে কলম্বোতে","optionD":"১৯৮৩ সালে মালেতে","answer":1,"year":2000},{"question":"জাতিসংঘের বর্তমান সদস্য সংখ্যা কত? ","optionA":"১৭০","optionB":"১৯৩","optionC":"১৮৯","optionD":"১৯৫","answer":2,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশ কত বার স্বস্তি পরিষদের সদস্য পদ লাভ করে? ","optionA":"১ বার","optionB":"৪ বার","optionC":"৩ বার","optionD":"২ বার","answer":4,"year":2000},{"question":"বাংলাদেশ সরকারী কর্মকমিশন সংবিধানের কত অনুচ্ছেদ অনুযায়ী গঠিত? ","optionA":"১৪০(২)","optionB":"১৩৮","optionC":"১৩৬","optionD":"১৩৭","answer":4,"year":2000},{"question":"জাতির জনক বঙ্গবন্ধু জাতিসংঘের কোথায় বাংলা ভাষায় বক্তৃতা প্রদান করেন? ","optionA":"স্বস্তি পরিষদে","optionB":"সাধারন পরিষদের অধিবেশনে","optionC":"ইকোসোকে (ECOSOC)","optionD":"ইউনেস্কোতে (UNESCO)","answer":2,"year":2000},{"question":"মুক্তিযুদ্ধের বিজয়ের দিন আত্মসমর্পণ অনুষ্ঠানে বাংলাদেশের পক্ষে প্রতিনিধিত্ব করেন কে? ","optionA":"এয়ার কমোডর একে খন্দকার","optionB":"ফ্লাইট লেফটেন্যান্ট মতিউর রহমান","optionC":"ক্যাপ্টেন মহিউদ্দিন জাহাঙ্গীর","optionD":"জেনারেল মোহাম্মদ আতাউল গনি ওসমানী","answer":1,"year":2000},{"question":"রাশিয়ার কুরস্ক নামক সাবমেরিনটির ওজন কত টন? ","optionA":"২৪০০০","optionB":"১৪০০০","optionC":"১৩৯০০","optionD":"১২৮০০","answer":1,"year":2000},{"question":"ট্রান্সপারেন্সী ইনটারন্যাশনালের মতে বিশ্বের সবচেয়ে দুর্নীতিগ্রস্ত দেশ কোনটি? ","optionA":"বাংলাদেশ","optionB":"সোমালিয়া","optionC":"নাইজেরিয়া","optionD":"সুইডেন","answer":2,"year":2000},{"question":"বিশ্বের জনসংখ্যা পরিস্থিতি ২০০০ রিপোর্ট অনুশারে নারী নির্যাতনের ক্ষেত্রে বিশ্বে শীর্ষে রয়েছে কোন দেশ? ","optionA":"বাংলাদেশ","optionB":"পাকিস্তান","optionC":"কেনিয়া","optionD":"পাপুয়া নিউগিনি","answer":4,"year":2000},{"question":"২০০০ সালের নোবেল শান্তি পুরস্কার লাভ করেন কে? ","optionA":"প্রেসিডেন্ট কিম দায়ে জং","optionB":"হোমস জে হেকম্যান","optionC":"গাও সিংজিয়ান","optionD":"এরিক ক্যান্ডেল","answer":1,"year":2000},{"question":"পৃথিবীর বৃহত্তম মহাদেশ কোনটি? ","optionA":"এশিয়া","optionB":"উত্তর আমেরিকা","optionC":"ইউরেশিয়া","optionD":"আফ্রিকা","answer":1,"year":2000},{"question":"আনুষ্ঠানিক ভাবে স্বাধীনতার ঘোষনা পত্র কবে জারি করা হয়? ","optionA":"২৫শে মার্চ ১৯৭১","optionB":"৭ ই মার্চ ১৯৭১","optionC":"১৭ই এপ্র্রিল ১৯৭১","optionD":"১০ই এপ্রিল ১৯৭১","answer":4,"year":2000},{"question":"হেলসিংকি কোন দেশের রাজধানী? ","optionA":"সুইডেন","optionB":"নরওয়ে","optionC":"পোল্যান্ড","optionD":"ফিনল্যান্ড","answer":4,"year":2000},{"question":"কোন আরব দেশ সর্বপ্রথম বাংলাদেশকে স্বীকৃতি প্রদান করে? ","optionA":"মিশর","optionB":"ইরাক","optionC":"কুয়েত","optionD":"জর্ডান","answer":2,"year":2000},{"question":"সোনালী আশেঁর দেশ কোনটি? ","optionA":"বাংলাদেশ","optionB":"পাকিস্তান","optionC":"ভারত","optionD":"শ্রীলঙ্কা","answer":1,"year":2000},{"question":"বাংলা একাডেমির মূল ভবনের নাম কি ছিল? ","optionA":"আহসান মঞ্জিল","optionB":"বাংলা ভবন","optionC":"বর্ধমান হাউজ","optionD":"চ্যামেলি হাউজ","answer":3,"year":2000},{"question":"ঢাকা বিভাগে কয়টি জেলা আছে? ","optionA":"১৩ টি","optionB":"১৫ টি","optionC":"১৪ টি","optionD":"১২ টি","answer":1,"year":2000},{"question":"ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয় কোন সালে? ","optionA":"১৯৩৫","optionB":"১৯২১","optionC":"১৯১১","optionD":"১৯০৫","answer":2,"year":2000},{"question":"সুইডেনের মুদ্রার নাম কি? ","optionA":"পাউন্ড","optionB":"ডলার","optionC":"ক্রোনা","optionD":"পিসো","answer":3,"year":2000},{"question":"NAM-এর বর্তমান সদস্য সংখ্যা কত? ","optionA":"১১০","optionB":"১১৪","optionC":"১২০","optionD":"১০০","answer":3,"year":2000},{"question":"কমনওয়েলথ সেক্রেটারিয়েট যে অট্টালিকায় অবস্থিত তার নাম কি? ","optionA":"দি চেকার্স","optionB":"হোয়াইট হাউজ","optionC":"মার্লবোরো হাউজ","optionD":"বাকিংহাম প্রেসাদ","answer":3,"year":2000},{"question":"সতীদাহ প্রথা কবে রহিত হয়? ","optionA":"১৮২৯","optionB":"১৭২৯","optionC":"১৮৩৯","optionD":"১৮৪৯","answer":1,"year":2000},{"question":"প্রথম সাফ গেমস কোথায় অনুষ্ঠিত হয়? ","optionA":"ঢাকা","optionB":"নয়াদিল্লী","optionC":"কলম্বো","optionD":"কাঠমান্ডু","answer":4,"year":2000},{"question":"দহগ্রাম ছিটমহল কোন জেলায় অবস্থিত? ","optionA":"নীলফামারী","optionB":"লালমনির হাট","optionC":"কুড়িগ্রাম","optionD":"দিনাজপুর","answer":2,"year":2000},{"question":"বাংলা সাহিত্যের ইতিহাস বিষয়ক প্রথম উল্লেখযোগ্য গ্রন্থ কার রচনা? ","optionA":"সুনীতিকুমার চট্টপাধ্যয়","optionB":"দীনেশচন্দ্র সেনগুপ্ত","optionC":"মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ","optionD":"সুকুমার সেন","answer":2,"year":2000},{"question":"ভাষা প্রকাশ বাংলা ব্যাকরন' কে রচনা করেন? ","optionA":"সুনীতিকুমার চট্টোপাধ্যয়","optionB":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর","optionC":"মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ","optionD":"মুহাম্মদ এনামুল হক","answer":1,"year":2000},{"question":"পদাবলী'র প্রথম কবি কে? ","optionA":"শ্রীচৈতন্য","optionB":"চন্ডীদাস","optionC":"বিদ্যাপতি","optionD":"জ্ঞান দাশ","answer":2,"year":2000},{"question":"দোভাষী পুঁথি বলতে কি বুঝায়? ","optionA":"আঞ্চলিক ভাষায় রচিত পুঁথি","optionB":"তৈরি করা কৃত্রিম ভাষায় রচিত পুঁথি","optionC":"দুই ভাষায় রচিত পুথি","optionD":"কয়েকটি ভাষার শব্দ ব্যবহার করে মিশ্রিত ভাষায় রচিত পুঁথি","answer":4,"year":2000},{"question":"'সঞ্চয়িতা' কোন কবির কাব্য সংকলন? ","optionA":"জসীম উদ্দীন","optionB":"সতেন্দ্রনাথ দত্ত","optionC":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionD":"কাজী নজরুল ইসলাম","answer":3,"year":2000},{"question":"রবীন্দ্রনাথের কোন গ্রন্থটি নাটক? ","optionA":"চোখেল বালি","optionB":"রক্তকরবী","optionC":"ঘরে-বাইরে","optionD":"বলাকা","answer":2,"year":2000},{"question":"কোন কবিতা রচনার কারনে নজরুল ইসলামের কারাদন্ড হয়েছিল? ","optionA":"অগ্রপথিক","optionB":"কান্ডারী হুঁশিয়ার","optionC":"বিদ্রোহী","optionD":"আনন্দময়ীর আগমনে","answer":4,"year":2000},{"question":"কাজী নজরুল ইসলামের প্রথম প্রকাশিত লেখা কোনটি? ","optionA":"বাউন্ডুলের আত্মকাহিনী","optionB":"মুক্তি","optionC":"হেবা","optionD":"বিদ্রোহী","answer":1,"year":2000},{"question":"সওগাত পত্রিকার সম্পাদক কে ছিলেন? ","optionA":"মোহাম্মদ নাসিরুদ্দিন","optionB":"খান মোহাম্দদ মঈনুদ্দিন","optionC":"আবুল কালাম শামসুদ্দিন","optionD":"কাজী নজরুল ইসলাম","answer":1,"year":2000},{"question":"''সাত সাগরের মাঝি'' কাব্য গ্রন্থটির কবি কে? ","optionA":"ফররুখ আহমদ","optionB":"আহসান হাবীব","optionC":"শামসুর রহমান","optionD":"হাসান হাফিজুর রহমান","answer":1,"year":2000},{"question":"'পথের দাবি' উপন্যাসের রচয়িতা কে? ","optionA":"শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যয়","optionB":"আহসান হাবীব","optionC":"ফররুখ আহমদ","optionD":"কাজী নজরুল ইসলাম","answer":1,"year":2000},{"question":"অপলাপ শব্দের অর্থ কি? ","optionA":"মিথ্যা","optionB":"অস্বীকার","optionC":"প্রলাপ","optionD":"প্রলাপ অসদালাপ","answer":2,"year":2000},{"question":"পদ বা পদাবলী বলতে কি বুঝায়? ","optionA":"বৌদ্ধ বা বৈষ্ণবীয় ধর্মের গুঢ় বিষয়ের বিশেষ সৃষ্টি","optionB":"বাউল বা মরমী গীতি","optionC":"লাচাড়ী ছন্দে রচিত পদ্য বা কবিতাবলী","optionD":"পদ্যাকারে রচিত দেবুস্তুতিমুলক রচনা","answer":4,"year":2000},{"question":"''বাংলা সাহিত্যের ইতিবৃত্ত'' কারা রচনা করেন? ","optionA":"মুহাম্মদ আব্দুল হাই-আনিসুজ্জামান ও আনোয়ার পাশা","optionB":"মুহাম্মদ আব্দুল হাই ও সৈয়দ আলী আহসান","optionC":"ডঃ মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ ও মুহাম্মাদ আব্দুল হাই","optionD":"ডঃ মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ ও সৈয়দ আলী আহসান","answer":2,"year":2000},{"question":"কোনটি ঠিক? ","optionA":"বিদ্রোহী (কাব্যগ্রন্থ)","optionB":"পথের দাবী (উপন্যাস)","optionC":"গোরা (নাট্যগ্রন্থ)","optionD":"একাত্তরের দিনগুলি (উপন্যাস)","answer":2,"year":2000},{"question":"কোনটি হযরত মুহাম্মদ (স) এর জীবনী গ্রন্থ? ","optionA":"মরুভাস্কর","optionB":"মরুতীর্থ","optionC":"মরুমায়া","optionD":"মরুকুসুম","answer":1,"year":2000},{"question":"পদাবলী লিখেছেন - ","optionA":"ঈশ্বরচন্দ্র গুপ্ত","optionB":"মাইকেল মধুসূদন","optionC":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionD":"কায়কোবাদ","answer":3,"year":2000},{"question":"বাংলা একাডেমী সংক্ষিপ্ত বাংলা অভিধানের সম্পাদক কে? ","optionA":"মুহাম্মদ আব্দুল হাই","optionB":"মুহাম্মদ শহীদুল্লাহ","optionC":"আহমদ শরীফ","optionD":"মুহাম্মদ এনামুল হক","answer":3,"year":2000},{"question":"ভিক্ষুকটা যে পিছনে লেগেই রয়েছে, কি বিপদ! এই বাক্যে 'কি' এর অর্থ- ","optionA":"বিরক্তি","optionB":"ভয়","optionC":"রাগ","optionD":"বিপদ","answer":1,"year":2000},{"question":"'ঢাকের কাঠি' বাগধারাটির অর্থ- ","optionA":"তোষামুদে","optionB":"সাহায্যকারী","optionC":"বাদক","optionD":"স্বাস্থ্যহীন লোক","answer":1,"year":2000},{"question":"Each question below consists of a related pair of words; select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair. SUBMISSION : YIELDING ","optionA":"Subjection : Liberation","optionB":"Restrain : Indulge","optionC":"Restriction : Relaxation","optionD":"Complaint : Acquiescent","answer":4,"year":2000},{"question":"Vacillate : Hesitate ","optionA":"Persevere : Waiver","optionB":"Impulsive : Deliberate","optionC":"Irresolute : Indecisive","optionD":"Obstinate : Accommodating","answer":3,"year":2000},{"question":"Assert : Dissent ","optionA":"Endorse : Ratify","optionB":"Reject : Disapprove","optionC":"Affirm : Object","optionD":"Acknowledge : Recognize","answer":3,"year":2000},{"question":"Distort : Twist ","optionA":"Deform : Reform","optionB":"Harmonize : Balance","optionC":"Observe : Blur","optionD":"Straighten : Bend","answer":2,"year":2000},{"question":"Question No. 65-69 are incomplete sentences. Choose the word or phrase that best completes the sentence. ‘Government has been entrusted ___ Elected politicians’ ","optionA":"at","optionB":"with","optionC":"for","optionD":"to","answer":4,"year":2000},{"question":"He has paid the penalty __ his crimes __ five years in prision. ","optionA":"at- by","optionB":"for- with","optionC":"about- at","optionD":"after- in","answer":2,"year":2000},{"question":"The path __ paved, so we were able to walk through the path. ","optionA":"being","optionB":"was","optionC":"had been","optionD":"has been","answer":2,"year":2000},{"question":"In spite of my requests, he did not ___ ","optionA":"get off","optionB":"in","optionC":"give in","optionD":"give forth","answer":3,"year":2000},{"question":"The children studied in a class room ___ windows were never opened. ","optionA":"whose","optionB":"where","optionC":"which","optionD":"that","answer":1,"year":2000},{"question":"Fill in the gaps by choosing one word from the choices given. <br> 'To stay healthy, we must plan to have a balanced___'. ","optionA":"figure","optionB":"outlook","optionC":"diet","optionD":"food","answer":3,"year":2000},{"question":"We must keep our fingers ___ that the weather will stay fine for the picnic tomorrow. ","optionA":"lifted","optionB":"raised","optionC":"pointed","optionD":"cressed (crossed)","answer":4,"year":2000},{"question":"They have ___ their support for our case. ","optionA":"provided","optionB":"disavowed","optionC":"pledged","optionD":"defered","answer":3,"year":2000},{"question":"Choose the correct meaning of the following words : Cul-de-sac ","optionA":"bubble","optionB":"error","optionC":"selection","optionD":"dead end","answer":4,"year":2000},{"question":"'Parcel' indicates--- ","optionA":"l Quarrel","optionB":"Unobstructed view","optionC":"Piece of land","optionD":"Postage","answer":3,"year":2000},{"question":"'Ruminant' indicates-- ","optionA":"Soup","optionB":"Cud-chewing animal","optionC":"Noise-maker","optionD":"Gossip","answer":2,"year":2000},{"question":"Find out the correct answer. ","optionA":"Telescopes and data bases have nothing in common for the astronomer","optionB":"Telescopes and data bases are both becoming relevant for the astronomer","optionC":"Telescopes and data bases complement each other for the astronomer","optionD":"Telescopes and Data bases can be confusing to the astronomer","answer":3,"year":2000},{"question":"\"\"\"Data bases sit on computer disks, humming away\"\" implies\" ","optionA":"Data baes are unless and static","optionB":"\"\"\"Data bases sit on computer disks, humming away\"\" implies\"","optionC":"Data baes are things of the past","optionD":"Data baes are singing instrument","answer":2,"year":2000},{"question":"\"Modern data base 'Produce reams of observational data\"\"\" ","optionA":"Data basses are of limited use in storing information","optionB":"Data bases create information instantly","optionC":"Data bases produce lot of information","optionD":"Data bases are packed with paper","answer":3,"year":2000},{"question":"The contemporary astronomer needs to look at the sky from a mountain top ","optionA":"contemporary astronomer needs a telescope equipped with digital sensors to explore the universe","optionB":"contemporary astronomer needs a telescope equipped with digital sensors to explore the universe","optionC":"The contemporary astronomer needs a telescope to explore the universe","optionD":"None of those","answer":1,"year":2000},{"question":"A good title for the passage will be — ","optionA":"Telescope and exploration of the universe","optionB":"Space exploration in the new millennium","optionC":"Astronomers and exploration of the universe","optionD":"Digital telescope and exploration of the universe","answer":4,"year":2000},{"question":"কোন সংখ্যা ৬৫০ থেকে যত বড় ৮২০ থেকে তত ছোট। সংখ্যাটি কত? ","optionA":"৭৩৫","optionB":"৭৩০","optionC":"৮০০","optionD":"৭৮০","answer":1,"year":2000},{"question":"কোন পরীক্ষায় পরীক্ষার্থীর ৮০% গনিত এবং ৭০% বাংলায় পাশ করলো।উভয় বিষয়ে পাশ করলো ৬০%, উভয় বিষয়ে শতকরা কত জন ফেল করল? ","optionA":"১৫%","optionB":"১০%","optionC":"১১%","optionD":"১২%","answer":2,"year":2000},{"question":"কোন কোন স্বাভাবিক সংখ্যা দ্বারা ৩৪৬ কে ভাগ করলে প্রতি ক্ষেত্রে ৩১ অবশিষ্ট থাকবে? ","optionA":"৩৫-৪৫-৬৩-১১০-৩১৫","optionB":"৩৫-৪৫-৭০-১০৫-৩১৫","optionC":"৩৫-৪৫-৬৩-১০৫-৩১৫","optionD":"৩৫-৪০-৬৫-১১০-৩১৫","answer":3,"year":2000},{"question":"একটি দ্রব্য ৩৮০ টাকায় বিক্রি করায় ২০ টাকা ক্ষতি হলো। ক্ষতির শতকরা হার কত? ","optionA":"৭%","optionB":"৬%","optionC":"৪%","optionD":"৫%","answer":4,"year":2000},{"question":"দুইটি ক্রমিক সংখ্যার বর্গের অন্তর ১৯৯ হলে বড় সংখ্যাটি কত? ","optionA":"১০০","optionB":"৯০","optionC":"৮০","optionD":"৭০","answer":1,"year":2000},{"question":"একটি প্রকৃত ভগ্নাংশের হর ও লবের অন্তর ২, হর ও লব উভয় ক্ষেত্রে ৩ বিয়োগ করলে যে ভগ্নাংশ পাওয়া যায় তার সংঙ্গে ১/৪ যোগ করলে যোগফল ১ হয়, ভগ্নাংশটি কত? ","optionA":"11/13","optionB":"7/9","optionC":"9/11","optionD":"13/15","answer":3,"year":2000},{"question":"কোন সংখ্যাটি বৃহত্তম? ","optionA":"১ /৩","optionB":"√০.৩","optionC":"২/৫","optionD":"০.৩","answer":2,"year":2000},{"question":"x+y=12এবং x-y=2 হলে xy এর মান কত? ","optionA":"140","optionB":"35","optionC":"70","optionD":"144","answer":2,"year":2000},{"question":"এক ব্যাক্তি তার স্ত্রীর চেয়ে ৫ বছরের বড়। তার স্ত্রীর বয়স ছেলের বয়সের ৪ গুন। ৫ বছর পরে ছেলের বয়স ১২ বছর হলে বর্তমানে ঐ ব্যাক্তির বয়স কত? ","optionA":"৩৩ বছর","optionB":"২৮ বছর","optionC":"৬৫ বছর","optionD":"৫৩ বছর","answer":1,"year":2000},{"question":"৬০ মিটার বিশিষ্ট একটি রশিকে ৩:৭:১০ অনুপাতে ভাগ করলে টুকরাগুলোর সাইজ কত? ","optionA":"৮ মিটার; ২২ মিটার; ৩০ মিটার","optionB":"১০ মিটার; ২০ মিটার; ৩০ মিটার","optionC":"৯ মিটার; ২১ মিটার; ৩০ মিটার","optionD":"১২ মিটার; ২০ মিটার; ২৮ মিটার","answer":3,"year":2000},{"question":"নিউট্রন আবিষ্কার করেন- ","optionA":"চার্লস","optionB":"চ্যাডউইক","optionC":"রাদারফোর্ড","optionD":"কিউরী","answer":2,"year":2000},{"question":"যে সব নিউক্লিয়াসের নিউট্রন সংখ্যা সমান কিন্তু ভর সংখ্যা সমান নয় তাদের কে বলা হয়- ","optionA":"আইসোটোপ","optionB":"আইসোমার","optionC":"আইসোটোন","optionD":"আইসোবার","answer":3,"year":2000},{"question":"উড়োজাহাজের গতির নির্নায়ক যন্ত্র- ","optionA":"ক্রেসগোগ্রাফ","optionB":"ক্রনোমিটার","optionC":"ওডোমিটার","optionD":"ট্যাকোমিটার","answer":4,"year":2000},{"question":"ভূমিকম্প নির্নায়ক যন্ত্র- ","optionA":"সিসমোগ্রাফ","optionB":"সেক্সট্যান্ট","optionC":"ব্যারোমিটার","optionD":"ম্যানোমিটার","answer":1,"year":2000},{"question":"রঙ্গিন টেলিভিশন হতে ক্ষতিকর কোন রশ্মি বের হয় ? ","optionA":"মৃদু রঞ্জন রশ্মি","optionB":"বিটা রশ্মি","optionC":"কসমিক রশ্মি","optionD":"গামা রশ্মি","answer":4,"year":2000},{"question":"সূর্যে শক্তি উৎপন্ন হয়- ","optionA":"পরমানুর ফিশন পদ্ধতিতে","optionB":"পরমানুর ফিউশন পদ্ধতিতে","optionC":"রাসায়নিক বিক্রিয়ার ফলে","optionD":"তেজস্ক্রিয়তার ফলে","answer":2,"year":2000},{"question":"ডেঙ্গু জ্বরের বাহক কোন মশা ? ","optionA":"সেভিং সোপ","optionB":"কিউলেক্র","optionC":"এডিস","optionD":"সব ধরনের মশা","answer":3,"year":2000},{"question":"পেনিসিলিয়াম কে আবিষ্কার করেন ? ","optionA":"রবার্ট হুক","optionB":"টমাস আলভা এডিসন","optionC":"জেমস ওয়াট","optionD":"আলেকজান্ডার ফ্লেমিং","answer":4,"year":2000},{"question":"গ্রীন হাউজ প্রতিক্রিয়া আদেশের জন্য ভয়াবহ আশংকার কারন হয়ে দাড়িয়েছে। এর ফলে- ","optionA":"বৃষ্টিপাতের পরিমান কমে যেতে পারে","optionB":"সমুদ্রতলের উচ্চতা বেড়ে যেতে পারে","optionC":"নদ-নদীর পানি কমে যেতে পারে","optionD":"ওজোন স্তরের ক্ষতি নাও হতে পারে","answer":2,"year":2000},{"question":"আমাদের দেশে বনায়নের ভূমিকা অত্যন্ত গুরুত্বপূর্ন। কারণ- ","optionA":"গাছপালা পরিবেশের ভারসাম্য নষ্ট করে","optionB":"গাছ পালা O<sub>2</sub> ত্যাগ করে পরিবেশকে নির্মল রাখে","optionC":"দেশের অর্থনৈতির উন্নয়নে কোন অবদান নেই","optionD":"ঝড় ও বন্যার আশঙ্কা বাড়িয়ে দেয়","answer":2,"year":2000}]